\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{distributed}
Таненбаум Э. С. Распределенные системы. Принципы и парадигмы / Эндрю Таненбаум, М. ван Стеен − СПб. : Питер, 2003. − 880 с.

\bibitem{rabbitmq}
RabbitMQ - Messaging that just works [Online] // RabbitMQ - Messaging that just works. URL: https://www.rabbitmq.com/

\bibitem{grpc}
grpc / grpc.io [Online] // grpc / grpc.io. URL: http://www.grpc.io/

\bibitem{compnets}
Таненбаум Э. С. Компьютерные сети / Таненбаум Э. С., Уэзеролл Д. − СПб. : Питер, 2016. − 960 с.

\bibitem{ejudge}
Ejudge [Сайт]. 2006. URL: http://ejudge.ru/ (Дата обращения: 16.06.2014).

\bibitem{acmserver}
ACM Server [Сайт].2008. URL: http://acm-server.ru/ (Дата обращения: 16.04.2016).

\bibitem{bacs2}
Bacs 2.0 2006. [Сайт] URL: http://bacs.cs.istu.ru/ (Дата обращения: 16.04.2016).

\bibitem{xmlrpc}
XMLRPC 2011, [Сайт] URL: http://xmlrpc.scripting.com/default.html (Дата обращения: 16.04.2016).

\bibitem{acmicpc}
ACM ICPC 2014, [Сайт] URL: http://icpc.baylor.edu/ (Дата обращения: 16.04.2016).

\bibitem{interactiveproblem}
Мирзаянов М. Р. Интерактивные задачи: алгоритм тестирования, [Сайт] URL: http://codeforces.ru/blog/entry/5152 (Дата обращения: 16.06.2014).

\bibitem{linuxns}
Michael Kerrisk. Namespaces in operation. 2014 [Сайт] URL: http://lwn.net/Articles/531114/ (Дата обращения: 16.04.2016).

\bibitem{linuxcgroups}
Paul Menage. CGROUPS 2004. [Сайт] URL: https://www.kernel.org/doc/Documentation/cgroups/cgroups.txt (Дата обращения: 16.04.2016).

\bibitem{base64rfc}
The Base16, Base32, and Base64 Data Encodings. [Сайт] URL : https://tools.ietf.org/html/rfc4648 (Дата обращения: 16.04.2016).

\bibitem{activemq}
PYTHON MESSAGING: ACTIVEMQ AND RABBITMQ. [Сайт] URL: http://sensatic.net/activemq/python-messaging-activemq-and-rabbitmq.html (Дата обращения: 16.04.2016).

\bibitem{amqp}
Advanced Message Queuing Protocol. [Сайт] URL: http://www.amqp.org/ (Дата обращения: 16.04.2016).

\bibitem{mqcomparison}
Evaluating persistent, replicated message queues. [Сайт] https://softwaremill.com/mqperf/ (Дата обращения: 16.04.2016).

\bibitem{bunsanpm}
Distributed package manager. [Сайт] URL: github.com/bunsanorg/pm/ (Дата обращения: 16.04.2016).

\bibitem{streadwayamqp}
Go client for AMQP 0.9.1. [Сайт] URL: https://github.com/streadway/amqp (Дата обращения: 16.04.2016).

\bibitem{golangprotobuf}
Go support for Google's protocol buffers. [Сайт] URL: https://github.com/golang/protobuf (Дата обращения: 16.04.2016).

\bibitem{pika}
Introduction to Pika. [Сайт] URL: https://pika.readthedocs.io/en/0.10.0/ (Дата обращения: 16.04.2016).

\bibitem{protobuf}
Protocol Buffers - Google's data interchange format. [Сайт] URL: https://github.com/google/protobuf (Дата обращения: 16.04.2016).

\bibitem{rabbitmqdotnet}
RabbitMQ .NET client. [Сайт] URL: https://github.com/rabbitmq/rabbitmq-dotnet-client (Дата обращения: 16.04.2016).

\bibitem{protobufnet}
Protocol Buffers library for idiomatic .NET. [Сайт] URL: https://github.com/mgravell/protobuf-net (Дата обращения: 16.04.2016).

\end{thebibliography}
